﻿# Лабораторные работы по оптимизации

Рекомендуется выполнять с использованием [Jupyter Notebook](https://mybinder.org/v2/gh/ipython/ipython-in-depth/master?filepath=binder/Index.ipynb).

Для выполнения заданий подойдут любые открытые реализации алгоритмов, например [scipy.optimize](https://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/optimize.html#global-optimization). 

Отчеты в формате Notebook (.ipynb) прикреплять к Merge Request.

## ЛР1
Предложить функцию одной переменной $`y=f(x)`$, наиболее точно аппроксимирующую заданную выборку $`{(x_i, y_i)_{i=1}^N}`$ (выборка в файле lab1.csv). Найти значения параметров функции $`f(x)`$, которые минимизируют среднеквадратичную ошибку аппроксимации данных. Чем проще функция и меньше ошибка, тем лучше.

Например, $`f(x) = a*x^2*sin(b*x)`$, где $`a, b`$ - параметры этой функции, оптимальные значения которых нужно отыскать.
> Необязательное доп. задание: предложить методику поиска наилучшего аппроксиматора $`f(x)`$.

## ЛР2
Реализовать и исследовать математическую модель Вольтерра - Лотки для имитации межвидового взаимодействия. Сформулировать критерий "устойчивости" биологической системы на основе численности особей на произвольно заданном интервале моделирования. Отыскать экстремум предложенного критерия как функции 4-х параметров модели.

Например, найти значения параметров, обеспечивающие минимальную разницу между числом "хищников" и числом "жертв" на всем интервале моделирования.

> Необязательное доп. задание: предложить методику оценки значимости параметров модели для выбранного критерия.
